\newpage

\section{はじめに}
モデル検査によりシステムの安全性を保証することは重要であるが, 
モデル検査はシステムの状態空間を網羅的に探索するため，問題によっては検査に膨大な時間を要する. 
そこで，モデル検査の探索範囲を一定の深さに限定した有界モデル検査が提案されている\cite{Biere1999}.
有界モデル検査 (bounded model checking, BMC) は，システム (状態遷移系) と性質を述語論理式にエンコードし，
その充足性を SAT/SMT ソルバーで判定することにより，システムの安全性を示したり，不具合を見つけたりするための方法である．
検査対象として扱えるシステムや性質を増やしたり，効率的な充足判定を行うために，さまざまな BMC アルゴリズム (BMC法) が提案されているが，
それぞれの方法は，実行パスの unrolling，実行パスに関する帰納法，状態の抽象表現など煩雑な考察に基づいている\cite{Sheeran2000, McMillan2003, Bradley2011}．
そのため，BMC 法の設計や実装にあたっては，背景の考察を正確に理解しなければ，検査器の信頼性が損なわれてしまう．

本研究では，高信頼な BMC ツールの実現を目標に，BMC 法および背景となる考察を証明支援系を用いて記述・検証し，
さらに前記 BMC 法の記述をそのまま用いて検査を実施可能にする．
具体的には，証明支援系 Coq \cite{Coq}上で，ユーザーが状態遷移系 (システム)，検査する性質 (安全性)，BMC法を簡潔に記述し，
プラグインされたSMTソルバーによって検査の実施したり，BMC 法の正しさを形式的に検証したりすることを可能にする (図\ref{f:framework})．

本稿の構成は以下の通りである:
\ref{s:bmc}章では，BMC の概要について述べる．
\ref{s:coq}章では，証明支援系 Coq について述べる．
\ref{s:bmc-coq}章では，Coq上に BMC法を実装し，プラグインされたSMTソルバーによってBMCを実施する方法を述べる．
\ref{s:proof}章では，\ref{s:bmc-coq}章に基づいて実装した BMC 法の健全性を形式的に検証する方法を述べ，高信頼な BMC を実施可能にする．
\ref{s:related}章では，関連研究について述べる．
\ref{s:concl}章では，本研究のまとめを述べる．
